\chapter*{Abstract}
\par This report presents the design, deployment, and validation of an Internal Developer
Platform (IDP) for Uvey, a SaaS FinTech startup based in Tunis, Tunisia. The project
addresses the growing operational complexity of a microservices-based architecture by
centralizing developer tooling, automating infrastructure provisioning through
\textbf{Terraform} and a \textbf{GitOps} workflow with \textbf{ArgoCD}, and deploying a
full observability stack (\textbf{ELK}, \textbf{Prometheus}/\textbf{Grafana},
\textbf{OpenTelemetry}). The IDP, built on \textbf{Backstage}, provides a unified
interface for service catalog management, ephemeral environment provisioning, and access
to monitoring tools. Additionally, the \textbf{PostgreSQL} database was migrated from
\textbf{Google Cloud Platform} to \textbf{Azure} without data loss. Measurable outcomes
include a reduction in mean time to recovery from 45 to 20 minutes and in deployment
time from 20 to 8 minutes.
\vspace{0.5cm}

\noindent{\large \textbf{Keywords:} Internal Developer Platform, Kubernetes, Azure,
GitOps, ArgoCD, Terraform, Backstage, Observability, DevOps, Infrastructure as Code}

\newpage

\chapter*{Résumé}
\par Cette étude détaille la conception, l'implémentation et la vérification d'une
\textit{Internal Developer Platform} (IDP) chez Uvey, une startup SaaS FinTech
installée à Tunis, Tunisie. Cette étude répond aux contraintes de la complexification
technique dans une architecture microservices avec la mise en place d'un ensemble
d'outils pour les développeurs, l'automatisation de la création de l'infrastructure
via \textbf{Terraform} ainsi qu'un flux \textbf{GitOps} avec \textbf{ArgoCD}, et
l'implémentation d'une pile complète d'observabilité (\textbf{ELK},
\textbf{Prometheus}/\textbf{Grafana}, \textbf{OpenTelemetry}). L'\textit{IDP},
bâtie sur \textbf{Backstage}, fournit une interface unifiée pour la gestion du catalogue
de services, le provisionnement d'environnements éphémères et l'accès aux outils de
supervision. De plus, la migration de la base de données \textbf{PostgreSQL} de
\textbf{Google Cloud Platform} vers \textbf{Azure} a été réalisée sans perte de données.
Les résultats mesurables incluent une réduction du temps moyen de résolution des
incidents de 45 à 20 minutes et du temps de déploiement de 20 à 8 minutes.
\vspace{0.5cm}

\noindent{\large \textbf{Mots clés:} Internal Developer Platform, Kubernetes, Azure,
GitOps, ArgoCD, Terraform, Backstage, Observabilité, DevOps, Infrastructure as Code}