\chapter*{Liste des Acronymes}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Liste des Acronymes}

\vspace{1cm}
\begin{itemize}
    \item \textbf{AGIC:} Application Gateway Ingress Controller.
    \item \textbf{AKS:} Azure Kubernetes Service.
    \item \textbf{API:} Application Programming Interface.
    \item \textbf{ARM:} Azure Resource Manager.
    \item \textbf{CI/CD:} Continuous Integration / Continuous Deployment.
    \item \textbf{CNI:} Container Network Interface.
    \item \textbf{CNCF:} Cloud Native Computing Foundation.
    \item \textbf{CPU:} Central Processing Unit.
    \item \textbf{DX:} Developer Experience.
    \item \textbf{ELK:} Elasticsearch, Logstash, Kibana.
    \item \textbf{ETI:} Entreprises de Taille Intermédiaire.
    \item \textbf{FinTech:} Financial Technology.
    \item \textbf{GCP:} Google Cloud Platform.
    \item \textbf{GCR:} Google Container Registry.
    \item \textbf{GCS:} Google Cloud Storage.
    \item \textbf{GED:} Gestion Électronique des Documents.
    \item \textbf{IaC:} Infrastructure as Code.
    \item \textbf{IDP:} Internal Developer Platform.
    \item \textbf{ILM:} Index Lifecycle Management.
    \item \textbf{JVM:} Java Virtual Machine.
    \item \textbf{MTTR:} Mean Time To Recovery.
    \item \textbf{NSG:} Network Security Group.
    \item \textbf{OCR:} Optical Character Recognition.
    \item \textbf{PFE:} Projet de Fin d'Études.
    \item \textbf{PME:} Petites et Moyennes Entreprises.
    \item \textbf{RBAC:} Role-Based Access Control.
    \item \textbf{RH:} Ressources Humaines.
    \item \textbf{SaaS:} Software as a Service.
    \item \textbf{SDK:} Software Development Kit.
    \item \textbf{SHA:} Secure Hash Algorithm.
    \item \textbf{SLA:} Service Level Agreement.
    \item \textbf{SSL/TLS:} Secure Sockets Layer / Transport Layer Security.
    \item \textbf{TPE:} Très Petites Entreprises.
    \item \textbf{VNet:} Virtual Network.
    \item \textbf{WAF:} Web Application Firewall.
\end{itemize}
